---
title: С
layout: post
next: /public/morskoy_slovarik/sh
previous: /public/morskoy_slovarik/r
---

С  
   
Салинг — см. Мачта.  
Секстан — угломерный инструмент.  
Склянки — песочные часы. До XVII века на кораблях употреблялись песочные часы. Опорожнение получасовой склянки возвещалось ударом в колокол от одного до восьми раз, начиная с двенадцати часов. Несмотря на то, что склянки давно вышли из употребления, выражение «бить склянки», обозначающее получасовой промежуток времени, осталось до сих пор.  
Стаксель — треугольный парус.  
Стеньга — бревно, служащее продолжением мачты; смотря по тому, какой мачте принадлежит, называется фор-стеньга, грот-стеньга, крюйс-стеньга.  
Стопор — приспособление, которым останавливают движение снасти или якорной цепи.